# 作业三

## 1

> 我们知道，二阶张量一般不能表示为两个一阶张量的并积。请进一步分析，二阶张量是否必定能表示为三个一阶张量中的两个的轮换并积之和？换言之，对于任意的二阶张量 $\boldsymbol{T}$ ，是否必定存在三个一阶张量 $\boldsymbol{a}$， $\boldsymbol{b}$， $\boldsymbol{c}$，使 $\boldsymbol{T} = \boldsymbol{a} \boldsymbol{b} + \boldsymbol{b} \boldsymbol{c} + \boldsymbol{c} \boldsymbol{a}$ ？

设曲线坐标系 $x^i \; (i = 1, 2...n)$，对应的协变基矢量为 $\boldsymbol{e}_i \; (i = 1, 2...n)$ 。则等式两边可以分解如下：

$$
T^{ij} \boldsymbol{e}_i \boldsymbol{e}_j
= (a^k b^l + b^k c^l + c^k a^l) \boldsymbol{e}_k \boldsymbol{e}_l
$$

左式有 $n^2$ 个参量，但右式有 $3n$ 个未知数。所以在 $n \geq 4$ 时无法满足题意。

也可以考虑系数矩阵的秩。设 $a = (a^1, a^2,...,a^n)^T, \; b = (b^1, b^2,...,b^n)^T, \; c = (c^1, c^2,...,c^n)^T$ 。 $n \geq 4$ 时 $(T^{ij})$ 的秩可以大于等于 $4$ ，但 $(a^i b^j + b^i c^j + c^i a^j) = ab^T + bc^T + ca^T$ 的秩最大为 $3$ ，所以合题意的 $\boldsymbol{a}$， $\boldsymbol{b}$， $\boldsymbol{c}$ 并非必定存在。

$n = 3$ 时：

$$
\boldsymbol{T}
= \boldsymbol{a} \boldsymbol{b} + \boldsymbol{b} \boldsymbol{c} + \boldsymbol{c} \boldsymbol{a}
\Leftrightarrow
T^{ij} = a^i b^j + b^i c^j + c^i a^j \; (\forall i, j)
$$

上式也可以写成以下的形式：

$$
\begin{pmatrix}
    T^{11} & T^{21} & T^{31} \\
    T^{12} & T^{22} & T^{32} \\ 
    T^{13} & T^{23} & T^{33}
\end{pmatrix}
=\begin{pmatrix}
    b^{1} & c^{1} & a^{1} \\
    b^{2} & c^{2} & a^{2} \\
    b^{3} & c^{3} & a^{3}
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
    a^{1} & a^{2} & a^{3} \\
    b^{1} & b^{2} & b^{3} \\
    c^{1} & c^{2} & c^{3}
\end{pmatrix}
$$

那么：

$$
\begin{vmatrix}
    T^{11} & T^{21} & T^{31} \\
    T^{12} & T^{22} & T^{32} \\ 
    T^{13} & T^{23} & T^{33}
\end{vmatrix}
=\begin{vmatrix}
    b^{1} & c^{1} & a^{1} \\
    b^{2} & c^{2} & a^{2} \\
    b^{3} & c^{3} & a^{3}
\end{vmatrix}
\begin{vmatrix}
    a^{1} & a^{2} & a^{3} \\
    b^{1} & b^{2} & b^{3} \\
    c^{1} & c^{2} & c^{3}
\end{vmatrix}
$$

$$
\Rightarrow
\begin{vmatrix}
    T^{11} & T^{21} & T^{31} \\
    T^{12} & T^{22} & T^{32} \\ 
    T^{13} & T^{23} & T^{33}
\end{vmatrix}
= - 
\begin{vmatrix}
    a^{1} & a^{2} & a^{3} \\
    b^{1} & b^{2} & b^{3} \\
    c^{1} & c^{2} & c^{3}
\end{vmatrix}
^2
\leq 0
$$

`此处有误，应该是大于等于零`

所以对于满足 $\begin{vmatrix}
    T^{11} & T^{21} & T^{31} \\
    T^{12} & T^{22} & T^{32} \\ 
    T^{13} & T^{23} & T^{33}
\end{vmatrix} > 0$ `相应地，应该是小于零` 的张量 $\boldsymbol{T}$ ，合题意的 $\boldsymbol{a}$， $\boldsymbol{b}$， $\boldsymbol{c}$ 并不存在。

## 2

> 设 $\boldsymbol{T}$ 是二阶张量，其余的量是一阶张量，请用曲线坐标系下的分量形式证明等式 $\boldsymbol{T} \cdot (\boldsymbol{u} \times \boldsymbol{v}) = (\boldsymbol{T} \times \boldsymbol{u}) \cdot \boldsymbol{v}$

设曲线坐标系 $x^i$，对应的协变基矢量、逆变基矢量分别为 $\boldsymbol{e}_i, \boldsymbol{e}^i$ 。那么：

$$
\begin{align}
    \boldsymbol{T} \cdot (\boldsymbol{u} \times \boldsymbol{v})
    &= \boldsymbol{T} \cdot (\varepsilon_{ijk} u^i v^j \boldsymbol{e}^k) \\
    &= (T^{pq} \boldsymbol{e}_p \boldsymbol{e}_q) \cdot (\varepsilon_{ijk} u^i v^j \boldsymbol{e}^k) \\
    &= \varepsilon_{ijk} T^{pk} u^i v^j \boldsymbol{e}_p
\end{align}
$$

$$
\begin{align}
    (\boldsymbol{T} \times \boldsymbol{u}) \cdot \boldsymbol{v}
    &= (\varepsilon_{jkl} T^{ij} u^k \boldsymbol{e}_i \boldsymbol{e}^l) \cdot (v^m \boldsymbol{e}_m) \\
    &= \varepsilon_{jkl} T^{ij} u^k v^l \boldsymbol{e}_i \\
    &= \varepsilon_{kij} T^{pk} u^i v^j \boldsymbol{e}_p \quad （调整哑标）\\
    &= \varepsilon_{ijk} T^{pk} u^i v^j \boldsymbol{e}_p \quad
\end{align}
$$

故：

$$
\boldsymbol{T} \cdot (\boldsymbol{u} \times \boldsymbol{v})
= (\boldsymbol{T} \times \boldsymbol{u}) \cdot \boldsymbol{v}
$$

## 3

> 设 $\boldsymbol{A}$ ，$\boldsymbol{B}$ 是使以下等式中的表达式有意义的 $n$ 阶张量，请分析以下等式在一般情况下是否成立；对于在一般情况下不成立的等式，请进一步分析它们在哪些特殊情况下成立（尽量考虑更多的情况）
> 
> (1) $\boldsymbol{A} \cdotp \cdot \boldsymbol{B} = \boldsymbol{B} \cdotp \cdot \boldsymbol{A}$
> 
> (2) $\boldsymbol{A} \times \boldsymbol{B} = \boldsymbol{B} \times \boldsymbol{A}$

题中两式在一般情况下均不成立，成立条件分析如下：

### 1

#### (1) $n=2$

此时

$$
\boldsymbol{A} \cdotp \cdot \boldsymbol{B}
= A^{p q} B_{q p} = A_{p q} B^{q p} = A^{p \cdot}_{\cdot q} B^{q \cdot}_{\cdot p}
$$

$$
\boldsymbol{B} \cdotp \cdot \boldsymbol{A}
= B^{p q} A_{q p} = B_{p q} A^{q p} = B^{p \cdot}_{\cdot q} A^{q \cdot}_{\cdot p}
$$

$\boldsymbol{A}, \boldsymbol{B}$ 中至少有一个是对称张量时 $\boldsymbol{A} \cdotp \cdot \boldsymbol{B} = \boldsymbol{B} \cdotp \cdot \boldsymbol{A}$ 成立，特别地， $\boldsymbol{B}$ 是度量张量时 $B^{q \cdot}_{\cdot p} = \delta^q_p \; (\forall p,q)$ ，$\boldsymbol{A} \cdotp \cdot \boldsymbol{B} = \boldsymbol{B} \cdotp \cdot \boldsymbol{A} = tr(\boldsymbol{A})$

$\boldsymbol{A}, \boldsymbol{B}$ 都是反对称张量时 $\boldsymbol{A} \cdotp \cdot \boldsymbol{B} = \boldsymbol{B} \cdotp \cdot \boldsymbol{A}$ 也成立


#### (2) 若干平凡情况

1. $\boldsymbol{A} = 0$ 或 $\boldsymbol{B} = 0$
2. $\boldsymbol{A} = K \boldsymbol{B}$， $K$ 是非零常数
3. $\boldsymbol{A}$ 的所有协变（或逆变）分量相等， $\boldsymbol{B }$ 的所有协变（或逆变）分量也相等
4. $\boldsymbol{A}$ （或 $\boldsymbol{B}$ ）相对任意两个角标均为对称张量

`请注意，取定一组基后才能讨论张量的分量。除零张量外，不存在在任意坐标系下分量都相等的张量。`

`还有一种情况：B可以表示为A的多项式`

### 2

#### (1) $n=1$

此时相等于矢量叉乘，显然 $\boldsymbol{A} \times \boldsymbol{B} = - \boldsymbol{B} \times \boldsymbol{A}$ ，故只有 $\boldsymbol{A} \times \boldsymbol{B} = 0$ 时符合题意，此时 $\boldsymbol{A}, \boldsymbol{B}$ 相互垂直。

#### (2) $n=2$
考虑 $\boldsymbol{B} = \boldsymbol{g}$ ，此时

$$
\begin{align}
    \boldsymbol{A} \times \boldsymbol{g}
    &= -\boldsymbol{A} \cdot \boldsymbol{\varepsilon} \cdot \boldsymbol{g} \\
    &= -\boldsymbol{A} \cdot \boldsymbol{\varepsilon} \\
    &= -A^{\cdot l}_{i \cdot} \varepsilon_{ljk} \boldsymbol{e}^i \boldsymbol{e}^j \boldsymbol{e}^k
\end{align}
$$

同理有

$$
\boldsymbol{g} \times \boldsymbol{A} = -\boldsymbol{\varepsilon} \cdot \boldsymbol{A} = -A^{l \cdot}_{\cdot k} \varepsilon_{ijl} \boldsymbol{e}^i \boldsymbol{e}^j \boldsymbol{e}^k
$$

故要符合题意，须满足 $\boldsymbol{A} \cdot \boldsymbol{\varepsilon} = \boldsymbol{\varepsilon} \cdot \boldsymbol{A}$ 或 $A^{\cdot l}_{i \cdot} \varepsilon_{ljk} = A^{l \cdot}_{\cdot k} \varepsilon_{ijl} \; (\forall i,j,k)$

#### (3) $n=3$

取 $\boldsymbol{B} = \boldsymbol{\varepsilon}$ ，则：

$$
\boldsymbol{A} \times \boldsymbol{B}
= - \boldsymbol{A} \cdot \boldsymbol{\varepsilon} \cdot \boldsymbol{\varepsilon}
$$

$$
\boldsymbol{B} \times \boldsymbol{A}
= - \boldsymbol{\varepsilon} \cdot \boldsymbol{\varepsilon} \cdot \boldsymbol{A}
$$

满足 $\boldsymbol{A} \cdot \boldsymbol{\varepsilon} = \boldsymbol{\varepsilon} \cdot \boldsymbol{A}$ 或 $\boldsymbol{A} \cdot \boldsymbol{\varepsilon} = - \boldsymbol{\varepsilon} \cdot \boldsymbol{A}$ 时可使题意成立

#### (4) 若干平凡情况

1. $\boldsymbol{A} = 0$ 或 $\boldsymbol{B} = 0$
2. $\boldsymbol{A} = K \boldsymbol{B}$， $K$ 是非零常数
3. $\boldsymbol{A}$ 的所有协变（或逆变）分量相等， $\boldsymbol{B}$ 的所有协变（或逆变）分量也相等

`此处问题同上`

## 4

> 设 $\boldsymbol{F}$ 是行列式不为零的二阶张量，$\boldsymbol{a}$ ，$\boldsymbol{b}$ 是任意矢量，请利用曲线坐标系下的运算证明（此题有多种证明方法）：
> 
> $(\boldsymbol{F} \cdot \boldsymbol{a}) \times (\boldsymbol{F} \cdot \boldsymbol{b}) = (\det \boldsymbol{F} ) \boldsymbol{F} ^{−1T} \cdot (\boldsymbol{a} \times \boldsymbol{b})$

$\boldsymbol{F} \cdot \boldsymbol{a} = F^{i \cdot}_{\cdot j} \boldsymbol{e}_i \boldsymbol{e}^j \cdot a^m \boldsymbol{e}_m
= F^{i \cdot}_{\cdot m} a^m \boldsymbol{e}_i
$ ，同理 $\boldsymbol{F} \cdot \boldsymbol{b} = F^{j \cdot}_{\cdot n} b^n \boldsymbol{e}_j$ ，故：

$$
\begin{align}
    (\boldsymbol{F} \cdot \boldsymbol{a}) \times (\boldsymbol{F} \cdot \boldsymbol{b})
    &= (F^{i \cdot}_{\cdot m} a^m) (F^{j \cdot}_{\cdot n} b^n) \; \boldsymbol{e}_i \times \boldsymbol{e}_j \\
    &= \varepsilon_{ijk} F^{i \cdot}_{\cdot m} F^{j \cdot}_{\cdot n} a^m b^n \boldsymbol{e}^k
\end{align}
$$

设 $\boldsymbol{F}^{-1} = N_{lk} \boldsymbol{e}^l \boldsymbol{e}^k = N_{lk} g^{lm} \boldsymbol{e}_m \boldsymbol{e}^k$ ，则 

$$
\begin{align}
    \boldsymbol{F}^{-1T}
    &= N_{kl} \boldsymbol{e}^l \boldsymbol{e}^k
    = N_{lt} \boldsymbol{e}^t \boldsymbol{e}^l \\
    &= N_{lt} g^{ls} \boldsymbol{e}^t \boldsymbol{e}_s \\
    \Rightarrow
    \boldsymbol{F} ^{−1T} \cdot (\boldsymbol{a} \times \boldsymbol{b})
    &= (N_{lt} g^{ls} \boldsymbol{e}^t \boldsymbol{e}_s) \cdot (\varepsilon_{qrv} a^q b^r \boldsymbol{e}^v) \\
    &= \varepsilon_{qrs} N_{lt} g^{ls} a^q b^r \boldsymbol{e}^t
\end{align}
$$

注意到

$$
\begin{align}
    \boldsymbol{F} \cdot \boldsymbol{F}^{-1}
    &= F^{k \cdot}_{\cdot p} \boldsymbol{e}_k \boldsymbol{e}^p \cdot N_{lt} g^{lm} \boldsymbol{e}_m \boldsymbol{e}^t \\
    &= F^{k \cdot}_{\cdot p} N_{lt} g^{lp} \boldsymbol{e}_k \boldsymbol{e}^t\\
    &= \boldsymbol{g}
    = \delta^k_t \boldsymbol{e}_k \boldsymbol{e}^t \\
    \Rightarrow
    \delta^k_t &= F^{k \cdot}_{\cdot p} N_{lt} g^{lp} \\
    \Rightarrow
    (\boldsymbol{F} \cdot \boldsymbol{a}) \times (\boldsymbol{F} \cdot \boldsymbol{b})
    &= \varepsilon_{ijk} F^{i \cdot}_{\cdot m} F^{j \cdot}_{\cdot n} \delta^k_t a^m b^n \boldsymbol{e}^t \\
    &= \varepsilon_{ijk} F^{i \cdot}_{\cdot m} F^{j \cdot}_{\cdot n} F^{k \cdot}_{\cdot p} N_{lt} g^{lp} a^m b^n \boldsymbol{e}^t
\end{align}
$$

再由：

$$
\varepsilon_{qrs} \varepsilon^{mnp} \\
=\delta^m_q \delta^n_r \delta^p_s +
\delta^n_q \delta^p_r \delta^m_s +
\delta^p_q \delta^m_r \delta^n_s \\ -
\delta^p_q \delta^n_r \delta^m_s -
\delta^n_q \delta^m_r \delta^p_s -
\delta^m_q \delta^p_r \delta^n_s
$$

以 $-\delta^p_q \delta^n_r \delta^m_s$ 项为例，有：

$$
\delta^p_q \delta^n_r \delta^m_s g^{ls} a^q b^r = g^{lm} a^p b^n
$$

$$
\begin{align}
    \Rightarrow
    &\varepsilon_{ijk} F^{i \cdot}_{\cdot m} F^{j \cdot}_{\cdot n} F^{k \cdot}_{\cdot p} (-\delta^p_q \delta^n_r \delta^m_s) N_{lt} g^{ls} a^q b^r \\
    &= - \varepsilon_{ijk} F^{i \cdot}_{\cdot m} F^{j \cdot}_{\cdot n} F^{k \cdot}_{\cdot p} N_{lt} g^{lm} a^p b^n \\
    &= - \varepsilon_{ikj} F^{i \cdot}_{\cdot m} F^{k \cdot}_{\cdot p} F^{j \cdot}_{\cdot n} N_{lt} g^{lm} a^n b^p \\
    &= \varepsilon_{ijk} F^{i \cdot}_{\cdot m} F^{j \cdot}_{\cdot n} F^{k \cdot}_{\cdot p} N_{lt} g^{lm} a^n b^p
\end{align}
$$


同理可得：

$$
6 \varepsilon_{ijk} F^{i \cdot}_{\cdot m} F^{j \cdot}_{\cdot n} F^{k \cdot}_{\cdot p} N_{lt} g^{lm} a^n b^p \\
= \varepsilon_{ijk} F^{i \cdot}_{\cdot m} F^{j \cdot}_{\cdot n} F^{k \cdot}_{\cdot p} (\delta^m_q \delta^n_r \delta^p_s +
\delta^n_q \delta^p_r \delta^m_s +
\delta^p_q \delta^m_r \delta^n_s \\ -
\delta^p_q \delta^n_r \delta^m_s -
\delta^n_q \delta^m_r \delta^p_s -
\delta^m_q \delta^p_r \delta^n_s) N_{lt} g^{ls} a^q b^r
$$

即

$$
\varepsilon_{ijk} F^{i \cdot}_{\cdot m} F^{j \cdot}_{\cdot n} F^{k \cdot}_{\cdot p} N_{lt} g^{lm} a^n b^p
= \frac{1}{6} \varepsilon_{ijk} \varepsilon^{mnp} \varepsilon_{qrs} F^{i \cdot}_{\cdot m} F^{j \cdot}_{\cdot n} F^{k \cdot}_{\cdot p} N_{lt} g^{ls} a^q b^r
$$

$$
\begin{align}
    \Rightarrow
    (\boldsymbol{F} \cdot \boldsymbol{a}) \times (\boldsymbol{F} \cdot \boldsymbol{b})
    &= (\frac{1}{6} \varepsilon_{ijk} \varepsilon^{mnp} F^{i \cdot}_{\cdot m} F^{j \cdot}_{\cdot n} F^{k \cdot}_{\cdot p}) (\varepsilon_{qrs} N_{lt} g^{ls} a^q b^r  \boldsymbol{e}^t) \\
    &= (\det \boldsymbol{F} ) \boldsymbol{F} ^{−1T} \cdot (\boldsymbol{a} \times \boldsymbol{b})
\end{align}
$$

`以下补充另一种做法`

> 题中式子可化为
> 
> $$
\boldsymbol{F}^T \cdot (\boldsymbol{F} \cdot \boldsymbol{a}) \times (\boldsymbol{F} \cdot \boldsymbol{b}) = (\det \boldsymbol{F} ) (\boldsymbol{a} \times \boldsymbol{b})
> $$
>
> $$
\begin{align}
    \boldsymbol{F}^T \cdot (\boldsymbol{F} \cdot \boldsymbol{a}) \times (\boldsymbol{F} \cdot \boldsymbol{b})
    &= (F^{k \cdot}_{\cdot \gamma} \boldsymbol{e}^{\gamma} \boldsymbol{e}_k) \cdot (\varepsilon_{ijk} F^{i \cdot}_{\cdot \alpha} F^{j \cdot}_{\cdot \beta} a^\alpha b^\beta \boldsymbol{e}^k) \\
    &= \varepsilon_{ijk} F^{i \cdot}_{\cdot \alpha} F^{j \cdot}_{\cdot \beta} F^{k \cdot}_{\cdot \gamma} a^\alpha b^\beta \boldsymbol{e}^\gamma \\
    &= \pm \sqrt{g}
    \begin{vmatrix}
        F^{1 \cdot}_{\cdot \alpha} a^\alpha & F^{1 \cdot}_{\cdot \beta} b^\beta & F^{1 \cdot}_{\cdot \gamma} \boldsymbol{e}^\gamma \\
        F^{2 \cdot}_{\cdot \alpha} a^\alpha & F^{2 \cdot}_{\cdot \beta} b^\beta & F^{2 \cdot}_{\cdot \gamma} \boldsymbol{e}^\gamma \\
        F^{3 \cdot}_{\cdot \alpha} a^\alpha & F^{3 \cdot}_{\cdot \beta} b^\beta & F^{3 \cdot}_{\cdot \gamma} \boldsymbol{e}^\gamma
    \end{vmatrix} \\
    &= \pm \sqrt{g} \det(F^{i \cdot}_{\cdot j}) \cdot
    \begin{vmatrix}
        a^1 & b^1 & \boldsymbol{e}^1 \\
        a^2 & b^2 & \boldsymbol{e}^2 \\
        a^3 & b^3 & \boldsymbol{e}^3
    \end{vmatrix} \\
    &= (\det \boldsymbol{F}) \, \boldsymbol{a} \times \boldsymbol{b}
\end{align}
> $$

## 5

> 请按照作业一第4题的要求分析以下术语：
> 
> (1) 张量的混合分量
> 
> (2) 置换张量
> 
> (3) 矩阵的行列式

### 1

张量的混合分量是指既含有协变指标（下标），也含有逆变指标（上标）的分量。

```
没有具体解释
```
### 2

置换张量是一种三阶反对称张量，它的逆变（协变）分量是三个角标对应的逆变（协变）基矢量的混合积。

```
具有 n 个下角标，当 n 个下角标中有任意两个下角标相同时，符号值取为 0 ；当 n 个下角标都不相同时，可以通过下角标间相互交换，最终达到从 1 到 n 的排列的操作。如果需要的交换次数为偶数次，符号值取为 1 ；如果需要的交换次数为奇数次，符号值取为 1 。

    此定义描述的是置换张量的分量。定义中默认坐标系为正交坐标系、基矢量模长均为一，过于局限。而且定义中没有给出这个默认条件。
```

`这里描述的其实是置换符号：`

> $$
\epsilon_{i_1 i_2 \dots i_n} =
\left\{
\begin{array}{l}
    0 \quad (存在相同的 i_k) \\
    1 \quad (i_1 i_2 \dots i_n 是偶排列) \\
    -1 \quad (i_1 i_2 \dots i_n 是奇排列)
\end{array}
\right.
> $$

### 3

矩阵的行列式是将矩阵各元素保持相对位置不变排布出的行列式（矩阵的行数、列数须相等）。

```
没有具体解释
```

`这里需要给出行列式的定义，可从阶数递推、代数展开两种角度说明。`