# 作业四

## 1

> 继续考虑作业一第3题中的平板运动，取各物质点的原始直角坐标 $x^i$ 为拉格朗日坐标 $\xi^i$ 。
> 
> (1) 请写出各物质点的位移 $\boldsymbol{w}$ 分别在拉格朗日观点和欧拉观点下的表达式，并解释该表达式的物理意义。
> 
> (2) 请利用几何关系写出变形后的平板的拉格朗日坐标系的度量张量、协变基矢量和逆变基矢量，并把后两者通过原始直角坐标系下的分量表示出来。
> 
> (3) 请利用坐标变换公式（作业一的结果）和协变量、逆变量在坐标变换下的变换公式直接求解(2)。
> 
> (4) 请写出课上定义的两个应变张量 $\mathring{\boldsymbol{\varepsilon}}, \boldsymbol{\varepsilon}$ 在原始直角坐标系下的分量

变形前：

$$
\mathring{\boldsymbol{e}}_1 = (1, 0) \quad
\mathring{\boldsymbol{e}}_2 = (0, 1)
$$

$$
\mathring{\boldsymbol{r}} = \xi^1 \mathring{\boldsymbol{e}}_1 + \xi^2 \mathring{\boldsymbol{e}}_2
\qquad
(0 \leq \xi^1 \leq 1 \; , \; 0 \leq \xi^2 \leq 1)
$$

变形后，由作业一的结果：

$$
\boldsymbol{r}
= x^1 \mathring{\boldsymbol{e}}_1 + x^2 \mathring{\boldsymbol{e}}_2
= (1 + \xi^1 + \xi^2) \mathring{\boldsymbol{e}}_1 + (1 - \xi^1 + 2 \xi^2) \mathring{\boldsymbol{e}}_2
$$

由上可以得到：

$$
\left\lbrace
   \begin{align}
      x^1 &= 1 + \xi^1 + \xi^2 \\
      x^2 &= 1 - \xi^1 + 2 \xi^2
   \end{align}
\right.
\quad
\Rightarrow
\quad
\left\lbrace
   \begin{align}
      \xi^1 &= \frac{2}{3} x^1 - \frac{1}{3} x^2 - \frac{1}{3} \\
      \xi^2 &= \frac{1}{3} x^1 + \frac{1}{3} x^2 - \frac{2}{3}
   \end{align}
\right.
$$

### (1)

拉格朗日观点下：

$$
\begin{align}
    \boldsymbol{w}(\xi^1, \xi^2)
    &= \boldsymbol{r}(\xi^1, \xi^2) - \mathring{\boldsymbol{r}}(\xi^1, \xi^2) \\
    &= (1 + \xi^1 + \xi^2, 1 - \xi^1 + 2 \xi^2) - (\xi^1, \xi^2) \\
    &= (1 + \xi^2, 1 - \xi^1 + \xi^2)
\end{align}
$$

其物理意义是拉格朗日坐标为 $(\xi^1, \xi^2)$ 的物质点的位移。

欧拉观点下，借助上面的 $(3) (4)$ 式，有：

$$
\begin{align}
    \boldsymbol{w}(x^1, x^2)
    &= \boldsymbol{r}(x^1, x^2) - \mathring{\boldsymbol{r}}(x^1, x^2) \\
    &= (x^1, x^2) - (\frac{2}{3} x^1 - \frac{1}{3} x^2 - \frac{1}{3}, \frac{1}{3} x^1 + \frac{1}{3} x^2 - \frac{2}{3}) \\
    &= (\frac{1}{3} x^1 + \frac{1}{3} x^2 + \frac{1}{3}, - \frac{1}{3} x^1 + \frac{2}{3} x^2 + \frac{2}{3})
\end{align}
$$

其物理意义是在此时刻移动到空间点 $(x^1, x^2)$ 的物质点的位移。

### (2)

从某点出发，沿坐标线 $\xi^i$ 的协变基矢量的几何意义是：在过此点的坐标线 $\xi^i$ 上，径矢 $\boldsymbol{r}$ 随坐标 $\xi^i$ 的变化率。换言之：

$$
\boldsymbol{e}_i = \frac{\partial }{\partial \xi^i}\boldsymbol{r}(\xi^1 ,\xi^2)
$$

$$
\Rightarrow
\boldsymbol{e}_1
= \mathring{\boldsymbol{e}}_1 - \mathring{\boldsymbol{e}}_2
= (1, -1) \quad
\boldsymbol{e}_2
= \mathring{\boldsymbol{e}}_1 + 2 \mathring{\boldsymbol{e}}_2
= (1, 2) \quad
$$

$$
g_{ij} = \boldsymbol{e}_i \cdot \boldsymbol{e}_j
$$

$$
\Rightarrow
g_{11} = 2 \quad g_{12} = g_{21} = -1 \quad g_{22} = 5
$$

可以求得，
$
\begin{pmatrix}
2 & -1 \\
-1 & 5
\end{pmatrix}
$
的逆矩阵是
$
\begin{pmatrix}
\frac{5}{9} & \frac{1}{9} \\
\frac{1}{9} & \frac{2}{9}
\end{pmatrix}
$
，故：

$$
g^{11} = \frac{5}{9} \quad
g^{12} = g^{21} = \frac{1}{9} \quad
g^{22} = \frac{2}{9}
$$

逆变基矢量

$$
\boldsymbol{e}^i = g^{ij} \boldsymbol{e}_j
$$

$$
\Rightarrow
\boldsymbol{e}^1
= \frac{2}{3} \mathring{\boldsymbol{e}}_1 - \frac{1}{3} \mathring{\boldsymbol{e}}_2
= (\frac{2}{3}, - \frac{1}{3})
\quad
\boldsymbol{e}^2
= \frac{1}{3} \mathring{\boldsymbol{e}}_1 + \frac{1}{3} \mathring{\boldsymbol{e}}_2
= (\frac{1}{3}, \frac{1}{3})
$$

度量张量

$$
\boldsymbol{g}
= 2 \boldsymbol{e}^1 \boldsymbol{e}^1 - \boldsymbol{e}^1 \boldsymbol{e}^2 - \boldsymbol{e}^2 \boldsymbol{e}^1 + 5 \boldsymbol{e}^2 \boldsymbol{e}^2 \\
= \frac{5}{9} \boldsymbol{e}_1 \boldsymbol{e}_1 + \frac{1}{9} \boldsymbol{e}_1 \boldsymbol{e}_2 + \frac{1}{9} \boldsymbol{e}_2 \boldsymbol{e}_1 + \frac{2}{9} \boldsymbol{e}_2 \boldsymbol{e}_2
$$

### (3)

对变形前的拉格朗日坐标系：

$$
\mathring{g}_{11} = \mathring{g}_{22} = 1 \quad
\mathring{g}_{12} = \mathring{g}_{21} = 0 \\
\mathring{g}^{11} = \mathring{g}^{22} = 1 \quad
\mathring{g}^{12} = \mathring{g}^{21} = 0 \\
$$

$$
\mathring{\boldsymbol{e}}^1
= g^{1i} \mathring{\boldsymbol{e}}_i
= \mathring{\boldsymbol{e}}_1 \quad
\mathring{\boldsymbol{e}}^2
= g^{2i} \mathring{\boldsymbol{e}}_i
= \mathring{\boldsymbol{e}}_2
$$

变形后：

$$
g_{ij} = \frac{\partial x^k}{\partial \xi^i} \frac{\partial x^l}{\partial \xi^j} \mathring{g}_{kl} \quad
g^{ij} = \frac{\partial \xi^i}{\partial x^k} \frac{\partial \xi^j}{\partial x^l} \mathring{g}^{kl}
$$

$$
\Rightarrow
g_{11}
= \frac{\partial x^1}{\partial \xi^1} \frac{\partial x^1}{\partial \xi^1} \mathring{g}_{11} + \frac{\partial x^2}{\partial \xi^1} \frac{\partial x^2}{\partial \xi^1} \mathring{g}_{22}
= 2
$$

同理：

$$
g_{12} = g_{21} = -1 \quad g_{22} = 5 \\
g^{11} = \frac{5}{9} \quad
g^{12} = g^{21} = \frac{1}{9} \quad
g^{22} = \frac{2}{9}
$$

对基矢量：

$$
\boldsymbol{e}_i = \frac{\partial x^j}{\partial \xi^i} \mathring{\boldsymbol{e}}_j
\quad
\boldsymbol{e}^i = \frac{\partial \xi^i}{\partial x^j} \mathring{\boldsymbol{e}}^j
$$

$$
\Rightarrow
\boldsymbol{e}_1
= \mathring{\boldsymbol{e}}_1 - \mathring{\boldsymbol{e}}_2 = (1, -1)
\quad
\boldsymbol{e}_2
= \mathring{\boldsymbol{e}}_1 + 2 \mathring{\boldsymbol{e}}_2 = (1, 2)
$$

$$
\boldsymbol{e}^1
= \frac{2}{3} \mathring{\boldsymbol{e}}_1 - \frac{1}{3} \mathring{\boldsymbol{e}}_2
= (\frac{2}{3}, - \frac{1}{3})
\quad
\boldsymbol{e}^2
= \frac{1}{3} \mathring{\boldsymbol{e}}_1 + \frac{1}{3} \mathring{\boldsymbol{e}}_2
= (\frac{1}{3}, \frac{1}{3})
$$

$$
\boldsymbol{g}
= 2 \boldsymbol{e}^1 \boldsymbol{e}^1 - \boldsymbol{e}^1 \boldsymbol{e}^2 - \boldsymbol{e}^2 \boldsymbol{e}^1 + 5 \boldsymbol{e}^2 \boldsymbol{e}^2 \\
= \frac{5}{9} \boldsymbol{e}_1 \boldsymbol{e}_1 + \frac{1}{9} \boldsymbol{e}_1 \boldsymbol{e}_2 + \frac{1}{9} \boldsymbol{e}_2 \boldsymbol{e}_1 + \frac{2}{9} \boldsymbol{e}_2 \boldsymbol{e}_2
$$

### (4)

$$
\varepsilon_{ij}
= \frac{1}{2} (g_{ij} - \mathring{g}_{ij})
$$

$$
\Rightarrow
\varepsilon_{11} = \frac{1}{2} \quad
\varepsilon_{12} = \varepsilon_{21} = - \frac{1}{2} \quad
\varepsilon_{22} = 2
$$

将 $\boldsymbol{\varepsilon}$ 用 $\{\mathring{\boldsymbol{e}}^i \mathring{\boldsymbol{e}}^j \}$ 的线性组合表示：

$$
\boldsymbol{\varepsilon}
= \varepsilon_{ij} (\frac{\partial \xi^i}{\partial x^k} \mathring{\boldsymbol{e}}^k) (\frac{\partial \xi^j}{\partial x^l} \mathring{\boldsymbol{e}}^l)
= (\varepsilon_{ij} \frac{\partial \xi^i}{\partial x^k} \frac{\partial \xi^j}{\partial x^l}) \mathring{\boldsymbol{e}}^k \mathring{\boldsymbol{e}}^l
$$

记 $\varepsilon'_{kl} = \varepsilon_{ij} \frac{\partial \xi^i}{\partial x^k} \frac{\partial \xi^j}{\partial x^l}$ ，则：

$$
\varepsilon'_{11} = \frac{2}{9} \quad
\varepsilon'_{12} = \varepsilon'_{21} = \frac{1}{18} \quad
\varepsilon'_{22} = \frac{7}{18}
$$

## 2

> 设 $a^i$ 是矢量 $\boldsymbol{a}$ 在曲线坐标系 $x^i$ 下的逆变分量， $\boldsymbol{T}$ 是某张量场，而 $g = \det(g_{ij})$ ，其中 $g_{ij}$ 是度量张量在该曲线坐标系下的协变分量。请证明:
> 
> $$
\nabla \cdot (\boldsymbol{a} \boldsymbol{T} \sqrt{g}) = \frac{\partial}{\partial x^i} (a^i \boldsymbol{T} \sqrt{g})
> $$

注意到

$$
\begin{align}
    & \; \quad \frac{\partial}{\partial x^l}(a^i T^{jk} \boldsymbol{e}_i \boldsymbol{e}_j \boldsymbol{e}_k) \\
    &= \frac{\partial}{\partial x^l}(a^i T^{jk}) \boldsymbol{e}_i \boldsymbol{e}_j \boldsymbol{e}_k
    + a^i T^{jk} (\Gamma_{l i}^\alpha \boldsymbol{e}_\alpha) \boldsymbol{e}_j \boldsymbol{e}_k
    + a^i T^{jk} \boldsymbol{e}_i (\Gamma_{l j}^\alpha \boldsymbol{e}_\alpha)\boldsymbol{e}_k
    + a^i T^{jk} \boldsymbol{e}_i \boldsymbol{e}_j (\Gamma_{l k}^\alpha \boldsymbol{e}_\alpha) \\
    &= [\frac{\partial}{\partial x^l}(a^i T^{jk}) + a^\alpha T^{jk} \Gamma_{l \alpha}^i + a^i T^{\alpha k} \Gamma_{l \alpha}^j + a^i T^{j \alpha} \Gamma_{l \alpha}^k] \boldsymbol{e}_i \boldsymbol{e}_j \boldsymbol{e}_k
\end{align}
$$

$$
\Rightarrow
\nabla_l a^i T^{jk}
= \frac{\partial}{\partial x^l}(a^i T^{jk}) + a^\alpha T^{jk} \Gamma_{l \alpha}^i + a^i T^{\alpha k} \Gamma_{l \alpha}^j + a^i T^{j \alpha} \Gamma_{l \alpha}^k \\
$$

故

$$
\begin{align}
    \nabla \cdot (\boldsymbol{a} \boldsymbol{T} \sqrt{g})
    &= \nabla_i a^i T^{jk} \sqrt{g} \boldsymbol{e}_j \boldsymbol{e}_k \\
    &= \sqrt{g} [\frac{\partial}{\partial x^i}(a^i T^{jk}) + a^\alpha T^{jk} \Gamma_{i \alpha}^i + a^i T^{\alpha k} \Gamma_{i \alpha}^j + a^i T^{j \alpha} \Gamma_{i \alpha}^k] \boldsymbol{e}_j \boldsymbol{e}_k
\end{align}
$$

$$
\begin{align}
    \frac{\partial}{\partial x^i} (a^i \boldsymbol{T} \sqrt{g})
    &= \frac{\partial a^i}{\partial x^i} \boldsymbol{T} \sqrt{g} + a^i \frac{\partial \boldsymbol{T}}{\partial x^i} \sqrt{g} + a^i \boldsymbol{T} \frac{\partial}{\partial x^i} (\sqrt{g}) \\
    &= \sqrt{g} [\frac{\partial}{\partial x^i}(a^i T^{jk})  + a^i T^{\alpha k} \Gamma_{i \alpha}^j + a^i T^{j \alpha} \Gamma_{i \alpha}^k] \; \boldsymbol{e}_j \boldsymbol{e}_k + a^\alpha \boldsymbol{T} \frac{1}{2 \sqrt{g}} \frac{\partial g}{\partial x^\alpha} \\
\end{align}
$$

我们知道 $\varepsilon_{123} = \pm \sqrt{g}$ ，故：

$$
\begin{align}
    \frac{\partial g}{\partial x^i}
    &= \frac{\partial}{\partial x^i} [(\varepsilon_{123})^2] \\
    &= 2 \varepsilon_{123} \frac{\partial}{\partial x^i} [(\boldsymbol{e}_1 \times \boldsymbol{e}_2) \cdot \boldsymbol{e}_3]\\
    &= 2 \varepsilon_{123} [\Gamma_{1 i}^j (\boldsymbol{e}_j \times \boldsymbol{e}_2) \cdot \boldsymbol{e}_3 + \Gamma_{2 i}^j (\boldsymbol{e}_1 \times \boldsymbol{e}_j) \cdot \boldsymbol{e}_3 + \Gamma_{3 i}^j (\boldsymbol{e}_1 \times \boldsymbol{e}_2) \cdot \boldsymbol{e}_j] \\
    &= 2 \varepsilon_{123} [\Gamma_{1 i}^1 + \Gamma_{2 i}^2 + \Gamma_{3 i}^3 ] (\boldsymbol{e}_1 \times \boldsymbol{e}_2) \cdot \boldsymbol{e}_3 \\
    &= 2 g \Gamma_{\alpha i}^\alpha
\end{align}
$$

$$
\begin{align}
    \Rightarrow
    \frac{\partial}{\partial x^i} (a^i \boldsymbol{T} \sqrt{g})
    &= \sqrt{g} [\frac{\partial}{\partial x^i}(a^i T^{jk})  + a^i T^{\alpha k} \Gamma_{i \alpha}^j + a^i T^{j \alpha} \Gamma_{i \alpha}^k] \; \boldsymbol{e}_j \boldsymbol{e}_k + a^\alpha \boldsymbol{T} \sqrt{g} \Gamma^i_{i \alpha} \\
    &= \nabla \cdot (\boldsymbol{a} \boldsymbol{T} \sqrt{g})
\end{align}
$$

> 另有一种证明方法：
>
> $$
\begin{align}
    & \; \quad \nabla \cdot (\boldsymbol{a} \boldsymbol{T} \sqrt{g}) \\
    &= \nabla_i (a^i \boldsymbol{T} \sqrt{g}) \\
    &= \pm \nabla_i (a^i \boldsymbol{T} \varepsilon_{123}) \\
    &= \pm [\frac{\partial}{\partial x^i} (a^i \boldsymbol{T} \varepsilon_{123}) + a^\alpha \boldsymbol{T} \varepsilon_{123} \Gamma^i_{i \alpha} - a^i \boldsymbol{T} \varepsilon_{\alpha 23} \Gamma^\alpha_{1 i} - a^i \boldsymbol{T} \varepsilon_{1 \alpha 3} \Gamma^\alpha_{2 i} - a^i \boldsymbol{T} \varepsilon_{12 \alpha} \Gamma^\alpha_{3 i}] \\
    &= \pm [\frac{\partial}{\partial x^i} (a^i \boldsymbol{T} \varepsilon_{123}) + a^\alpha \boldsymbol{T} \varepsilon_{123} \Gamma^i_{i \alpha} - a^i \boldsymbol{T} \varepsilon_{123} \Gamma^1_{1 i} - a^i \boldsymbol{T} \varepsilon_{123} \Gamma^2_{2 i} - a^i \boldsymbol{T} \varepsilon_{123} \Gamma^3_{3 i}] \\
    &= \pm \frac{\partial}{\partial x^i} (a^i \boldsymbol{T} \varepsilon_{123}) \\
    &= \frac{\partial}{\partial x^i} (a^i \boldsymbol{T} \sqrt{g})
\end{align}
> $$

## 3

> 设
>
> $$
\boldsymbol{P}
= \boldsymbol{a} \boldsymbol{a} + \boldsymbol{b} \boldsymbol{b} + \boldsymbol{c} \boldsymbol{c}
> $$
>
> $$
\boldsymbol{Q}
= \boldsymbol{a} \times \boldsymbol{b} \boldsymbol{a} \times \boldsymbol{b} + \boldsymbol{b} \times \boldsymbol{c} \boldsymbol{b} \times \boldsymbol{c} + \boldsymbol{c} \times \boldsymbol{a} \boldsymbol{c} \times \boldsymbol{a}
> $$
>
> 其中 $\boldsymbol{a}, \boldsymbol{b}, \boldsymbol{c}$ 是矢量，请借助于曲线坐标系下的张量分量运算证明:
>
> $$
\boldsymbol{P} \cdot \boldsymbol{Q}
= [\boldsymbol{a} \cdot (\boldsymbol{b} \times \boldsymbol{c})]^2 \boldsymbol{g}
> $$
> 
> 其中 $\boldsymbol{g}$ 是度量张量。

考虑 $\boldsymbol{a} \times \boldsymbol{b}$ 与 $\boldsymbol{d} \; (\boldsymbol{d} = \boldsymbol{a}, \boldsymbol{b}, \boldsymbol{c})$ 的点积 $\boldsymbol{d} \cdot (\boldsymbol{a} \times \boldsymbol{b})$ ，显然：

$$
\boldsymbol{d} \cdot (\boldsymbol{a} \times \boldsymbol{b})
= \left\{
    \begin{array}{l}
        \boldsymbol{a} \cdot (\boldsymbol{b} \times \boldsymbol{c}) \quad (\boldsymbol{d} = \boldsymbol{c})\\
        0 \quad (\boldsymbol{d} = \boldsymbol{a} \; 或 \; \boldsymbol{d} = \boldsymbol{b})
    \end{array}
\right.
$$

$$
\begin{align}
\Rightarrow
    & \; \quad \boldsymbol{P} \cdot \boldsymbol{Q} \\
    &= \boldsymbol{a} [\boldsymbol{a} \cdot (\boldsymbol{b} \times \boldsymbol{c})] \boldsymbol{b} \times \boldsymbol{c} + \boldsymbol{b} [\boldsymbol{b} \cdot (\boldsymbol{c} \times \boldsymbol{a})] \boldsymbol{c} \times \boldsymbol{a} + \boldsymbol{c} [\boldsymbol{c} \cdot (\boldsymbol{a} \times \boldsymbol{b})] \boldsymbol{a} \times \boldsymbol{b} \\
    &= [\boldsymbol{a} \cdot (\boldsymbol{b} \times \boldsymbol{c})] (\boldsymbol{a}  \boldsymbol{b} \times \boldsymbol{c} + \boldsymbol{b} \boldsymbol{c} \times \boldsymbol{a} + \boldsymbol{c} \boldsymbol{a} \times \boldsymbol{b})
\end{align}
$$

$$
\begin{align}
    & \; \quad \boldsymbol{a}  \boldsymbol{b} \times \boldsymbol{c} + \boldsymbol{b} \boldsymbol{c} \times \boldsymbol{a} + \boldsymbol{c} \boldsymbol{a} \times \boldsymbol{b} \\
    &= \varepsilon_{jkl} (a^i b^j c^k + b^i c^j a^k + c^i a^j b^k) \boldsymbol{e}_i \boldsymbol{e}^l \\
    &= (\varepsilon_{jkl} \delta^i_m \delta^j_n \delta^k_p + \varepsilon_{jkl} \delta^k_m \delta^i_n \delta^j_p + \varepsilon_{jkl} \delta^j_m \delta^k_n \delta^i_p) a^m b^n c^p \boldsymbol{e}_i \boldsymbol{e}^l \\
\end{align}
$$

由上还有：

$$
\begin{align}
    & \; \quad \boldsymbol{a}  \boldsymbol{b} \times \boldsymbol{c} + \boldsymbol{b} \boldsymbol{c} \times \boldsymbol{a} + \boldsymbol{c} \boldsymbol{a} \times \boldsymbol{b} \\
    &= (- \varepsilon_{jkl} \delta^i_m \delta^k_n \delta^j_p - \varepsilon_{jkl} \delta^k_m \delta^j_n \delta^i_p - \varepsilon_{jkl} \delta^j_m \delta^i_n \delta^k_p) a^m b^n c^p \boldsymbol{e}_i \boldsymbol{e}^l \\
\end{align}
$$

注意到 $\varepsilon^{ijk} \varepsilon_{mnp} = \delta^i_m \delta^j_n \delta^k_p + \delta^k_m \delta^i_n \delta^j_p + \delta^j_m \delta^k_n \delta^i_p - \delta^i_m \delta^k_n \delta^j_p - \delta^k_m \delta^j_n \delta^i_p - \delta^j_m \delta^i_n \delta^k_p$ ，故：

$$
\begin{align}
    & \; \quad \boldsymbol{a}  \boldsymbol{b} \times \boldsymbol{c} + \boldsymbol{b} \boldsymbol{c} \times \boldsymbol{a} + \boldsymbol{c} \boldsymbol{a} \times \boldsymbol{b} \\
    &= \frac{1}{2} \varepsilon_{jkl} \varepsilon^{ijk} \varepsilon_{mnp} a^m b^n c^p \boldsymbol{e}_i \boldsymbol{e}^l \\
    &= [\varepsilon_{mnp} a^m b^n c^p] [\delta^i_l \boldsymbol{e}_i \boldsymbol{e}^l] \\
    &= [\boldsymbol{a} \cdot (\boldsymbol{b} \times \boldsymbol{c})] \boldsymbol{g}
\end{align}
$$

$$
\Rightarrow
\boldsymbol{P} \cdot \boldsymbol{Q}
= [\boldsymbol{a} \cdot (\boldsymbol{b} \times \boldsymbol{c})]^2 \boldsymbol{g}
$$